# 手を動かして学ぶITプロジェクトの資料作成

## 学ぶこと

![ITプロジェクトの流れと検討内容](./images/ITプロジェクトの流れと検討内容.png)

![対象となる受講生](./images/対象となる受講生.png)

## プロジェクト計画

![プロジェクト計画](./images/プロジェクト計画.png)

### 本プロジェクトの背景と目的

![本プロジェクトの背景と目的](./images/本プロジェクトの背景と目的.png)

### 本プロジェクトのスコープ

![本プロジェクトのスコープ](./images/本プロジェクトのスコープ.png)

### 現在の業務課題とソリューション

ソリューションは、なぜこの課題を解決できるのかを書く

![現在の業務課題とソリューション](./images/現在の業務課題とソリューション.png)

### マスタースケジュール

何がいつはじまり、いつ終わるのか。
マイルストンに仕様確定など重要なポイント（プロジェクトがひっくり返るなこと）を書く。

![マスタースケジュール](./images/マスタースケジュール.png)

参照：[ソフトウェア開発データ白書](https://www.ipa.go.jp/ikc/publish/whitepaper_dl.html)

### タスク・成果物一覧

タスクには成果物を必ず割り当てる

![タスク・成果物一覧](./images/タスク・成果物一覧.png)

### プロジェクト体制

1. どんなチームがあるのか
2. それぞれのチームがどんな役割か
3. それぞれのチームの責任者は誰か

チーム分割方法

- 開発と業務で分割
- 業務領域毎で分割
  1つのチームに業務の人と開発の人がいる

![プロジェクト体制](./images/プロジェクト体制.png)

### 進捗・課題管理方針

![進捗・課題管理方針](./images/進捗・課題管理方針.png)

### 品質管理方針

レビュー結果を集計して分析することが大事。
指摘が少ない（または多い）原因は何か？

![品質管理方針](./images/品質管理方針.png)

## 要件定義

![要件定義](./images/要件定義.png)

### 業務フロー

人の作業（四角の数）がどれだけ減るか。

#### 【現在】

![【現在】業務フロー](./images/【現在】業務フロー.png)

#### 【将来】

![【将来】業務フロー](./images/【将来】業務フロー.png)

### 業務要件一覧

フローの四角1つ1つを振り下げる。

![業務要件一覧](./images/業務要件一覧.png)

### 機能要件一覧

このシステムで実現すべきことは何か？

機能分類で分けて置くと後工程で開発容易性があがる。

- 機能分類
  - 画面
  - 処理
  - IF
  - 帳票
  
![機能要件一覧](./images/機能要件一覧.png)

### Fit＆Gap分析

対象のソフトウェア（パッケージ）で実現できるか確認する。

- 何もしなくても利用できる
- カスタマイズが必要
- 利用できない

![機能要件一覧_Fit&Gap後](./images/機能要件一覧_Fit&Gap後.png)

### 機能配置図

それぞれの機能をどのシステムで実現させるか？

1. 機能のパーツ（赤枠）がどうなっているのか（3つのパーツに分けて考える）
2. IFにどのようなものがあるのか
3. どのデータをどのパーツで管理していくのか

![機能配置図](./images/機能配置図.png)

### システム構成

それぞれのパーツを何を使って実現させるのか？

![システム構成](./images/システム構成.png)

### IF一覧

1. どんなシステムとやり取りが発生するのか
2. ネットワーク、データ形式
3. 連携のタイミング

細かいどんなデータを送るのかは設計フェーズ。

### テーブル一覧・ER図

データがどんな関係で繋がっているのか。

### 画面構成図

サイトマップ。
ユーザーにイメージしやすいように。

![画面構成図](./images/画面構成図.png)

### 非機能要件一覧

[IPA システム構築の上流工程強化（非機能要求グレード）](https://www.ipa.go.jp/sec/softwareengineering/std/ent03-b.html)

### ライセンス一覧

サーバーやツールも含める。
漏れはゆるされないので、慎重に進める。

![ライセンス一覧](./images/ライセンス一覧.png)

## 設計

設計のゴール：あとは手を動かせば完了する状態。

![設計](./images/設計.png)

- IF設計
  相手と相談しながら決める。
- データ設計
  コード値（このコードは何を意味するのか）は忘れがちだがやっておく
- 画面・処理設計
  ユーザと相談しながら決める

### IF項目定義書

データ形式（CSV、JSON）によって決めないといけないことを記載する。

### テーブル定義

コードIDを記述することは大切。

### 画面項目定義書

- 遷移元画面と遷移先画面がテストに活用できるので、記述すること。
- イメージは無くても作れるため、テスト時でもOK。
- 処理概要はrンクだけで「03_05_処理概要定義書」に書いても良い。

### 処理概要定義書

プログラムの内容を日本語で書く。

タイプ

- オブジェクトで記述
- Excel方眼紙

### コード定義書

コードの意味を定義する。
運用のしやすさが上がる。

### 環境設定定義書

AWSなどの設定内容を記述する。

### 【参考】基本設計と詳細設計

ゼロからプログラムを書いてシステム構築するケースでは、機能一覧の1行を実現させるために複数のモジュールが必要になったり、一部のモジュールは複数の機能で共有することになるなど、処理を定義する前に「**機能とモジュールの対応関係**」を決める必要があります。
そこで、開発量の多いプロジェクトでは、設計を「基本設計」と「詳細設計」に分け、前者では「機能とモジュールの対応関係」と各機能のIN/OUT程度の設計を行い、1つ1つの処理の詳細は後者で設計するというステップを踏むことが一般的です。

## テスト

作ったものが仕様どうりにできているかを確認するフェーズ。

### テスト計画

#### テストスコープを決める

![テストスコープ定義](./images/テストスコープ定義.png)

1. 開発側
   1. 単体テスト
   2. 結合テスト
   3. 総合テスト
2. ユーザ
   1. 受入テスト

#### テストの開始条件と完了条件を決める

![開始条件と完了条件](./images/開始条件と完了条件.png)

#### テストの実行スケジュール

![テストスケジュール](./images/テストスケジュール.png)

#### 障害管理プロセス

いつエスカレーションするのかが大事。

![障害管理プロセス](./images/障害管理プロセス.png)

#### テスト実施体制

![テスト実施体制](./images/テスト実施体制.png)

#### 情報連携

![情報連携](./images/情報連携.png)

### 単体テスト

パターンの洗い出し。

1. 画面のテスト
   1. 画面項目
      1. きちんと表示されるか
      2. 入力チェック
         1. 最小値・最大値
         2. 英数字、全角
   2. イベント処理
      1. IFの場合は結合テストでする
2. 処理のテスト
  設計書（処理概要定義書）からパターンを起こす。
  プログラムからはNG。

### 結合テスト

IFの根本と先をテストする。
両方ともOKでないと行けない。

### 総合テスト

- 業務が行えること。
- 【将来】業務フローが問題なく行えること。
- リアルのデータでテスト

### 障害一覧

- 障害を見つけた人が書く領域と対応する人の領域を分ける
- テストフェーズと原因区分の整合性を確認する

### 【参考】その他のテスト

- パフォーマンステスト
- セキュリティテスト

## 移行計画

### 移行計画書

現状フローから将来フローへ移行するには何をすれば良いのか。

![移行方針の概要](./images/移行方針の概要.png)

### 移行手順書

移行作業を行う人のためのマニュアル。

## 運用計画

システムの運用が始まった後の作業。

### 運用作業一覧

- タイミングとしては、定期と随時がある。
- 障害対応
- 仕様変更
- 作業量を見積もり人員を確保

### 運用作業マニュアル

- 定期的に行うものは詳しく書く。
  まったくシステムを知らない人が行うことがあるため。
  RPAで自動化。外注化。

### 障害報告

障害対応はスピード感が大事 → 対応の標準化

- 発生事象
- 直接原因
- 影響範囲
- 暫定対応
- 根本的な原因
- 本格対応

## プロジェクト管理

### WBS

- プロジェクトが開始する時に作成
- 各フェーズの初めに作成する
- [ツール](https://exl-apps.jimdofree.com/%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%83%88-free/)

### TODO・課題一覧

- WBSに乗っていない（予定外）のもの。
- TODO
  手を動かせば完了するもの
- 課題
  誰かに何かを決めてもらわないとできないこと
- リスク
  まだ発生していない課題
- TODOと課題は分ける必要があるが、課題とリスクはやることは一緒なので同じでもOK

### レビューシート

- 成果物を作ったらレビューを行う
- 記録を取る
  品質強化に使う
